[
  {
    "question": "Wicca กับ Witchcrafts คือสิ่งเดียวกันหรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ไม่ Wicca คือศาสนา Witchcrafts คือคำเรียก ศาสตร์และศิลป์แห่งเวทมนตร์",
      "B) ใช่ Wicca และ Witchcrafts คือสิ่งเดียวกัน "
    ],
    "answer": "A",
    "explanation": "A) ไม่ใช่ค่ะ เพราะ Wicca คือศาสนา Witchcrafts คือคำเรียก ศาสตร์และศิลป์แห่งเวทมนตร์\nWicca แต่เดิมเป็นสายเวทมนตร์ที่ก่อตั้งขึ้นช่วงปลายปีค.ศ 90 โดยเจอรัลด์ การ์ดเนอร์ หลังจากที่ได้รับความนิยมมากขึ้นก็กลายมาเป็นศาสนาในภายหลัง ส่วน Witchcrafts เป็นคำใช้เรียกศาสตร์และศิลป์แห่งเวทมนตร์ ที่พ่อมดแม่มดทุกคนต้องศึกษา เปรียบเทียบง่ายๆว่า Witchcrafts คือโรงเรียน แม่มด คือนักเรียน Wicca เป็นชมรมในโรงเรียนค่ะ"
  },
  {
    "question": "ทุกครั้งที่ทำพิธี ต้องร่ายวงแหวนป้องกันก่อนหรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ใช่ต้องทำ ไม่อย่างนั้นพลังงานอื่นจะแทรกเข้ามาได้ ",
      "B) ไม่ต้อง หากชำระล้างพื้นที่บริเวณนั้นเป็นประจำ"
    ],
    "answer": "B",
    "explanation": "B) พื้นที่ที่ชำระล้างเป็นประจำนั้นถือเป็นพื้นที่ที่พลังงานดีอยู่แล้ว ยิ่งถ้าหากเป็นพื้นที่ปิด เช่นห้องทำงาน พลังงานอื่นๆถูกขวางไว้ที่ด้านนอกประตูอยู่แล้ว จึงไม่จำเป็นต้องร่ายวงแหวนทุกครั้ง \nเพิ่มเติม: ไม่ใช่แม่มดทุกสายจะสร้างวงแหวนลักษณะนี้ ยกตัวอย่างเช่นใน Folk witchcrafts และ Traditional Witchcrafts บางสาย ที่ไม่ได้ร่ายวงแหวนป้องกันลักษณะเดียวกันกับ Wicca และ Golden Dawn"
  },
  {
    "question": "แม่มดต้องทำพิธีเฉพาะตอนกลางคืนเท่านั้น?",
    "choices": [
      "A) ไม่ เพราะแม่มดไม่ได้มีเวทมนตร์แค่ตอนกลางคืน",
      "B) ใช่ เพราะแม่มดใช้พลังเวทมนตร์จากดวงจันทร์ "
    ],
    "answer": "A",
    "explanation": "A) แม่มดไม่ได้มีพลังแค่ตอนกลางคืนค่ะ การเลือกเวลากลางวันหรือกลางคืน ขึ้นอยู่กับจุดประสงค์และประเภทของเวทมนตร์ เช่น เวทที่เกี่ยวกับความสว่าง ความสำเร็จ สุขภาพ มักทำกลางวัน เวทเกี่ยวกับความลับ การรักษา หรืองานฝัน มักเลือกกลางคืนแม่มดสามารถทำพิธีได้ทุกเวลา ตามความเหมาะสมและจุดประสงค์ไม่จำเป็นต้องรอเฉพาะเวลากลางคืนเท่านั้นค่ะ"
  },
  {
    "question": "เป็นแม่มดต้องมี Coven หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ใช่จำเป็นต้องมี เพราะ Coven คือกลุ่มที่จะช่วยทำให้แม่มดแกร่งขึ้น ",
      "B) ไม่ต้องมีก็ได้ เพราะไม่ใช่ทุกคนสะดวกที่จะร่วมกลุ่ม"
    ],
    "answer": "B",
    "explanation": "B) ไม่ต้องมีก็ได้ เพราะไม่ใช่ทุกคนสะดวกที่จะร่วมกลุ่ม Coven หรือ โคเว่น เป็นกลุ่มแม่มดที่รวมตัวกันฝึกฝนในศาสตร์เดียวกัน หรือ เรียนรู้เวทมนตร์คล้ายๆกัน มีทั้งแบบใช้ระบบลำดับชั้นและไม่มี ไม่ได้เป็นกลุ่มที่ซีเรียส มักมีลักษณะแบบกลุ่มเพื่อนทั่วไปที่สนใจอะไรเหมือนๆกัน แต่ไม่ใช่ทุกคนจะสะดวกรวมกลุ่มใหญ่ หรือมีเพื่อนในสายเดียวกัน บางคนมีเพื่อนมากมายแต่ศึกษาคนละสาย จึงไม่ได้รวมเป็นโคเว่น บางคนชอบศึกษาคนเดียวหรือจำเป็นต้องศึกษาอย่างลับๆ จึงหลีกเลี่ยงการมีโคเว่น การมีโคเว่นจึงเป็น ทางเลือก มากกว่า ความจำเป็น สำหรับแม่มด การสนับสนุนจากกลุ่มเพื่อนหรือโคเว่นย่อมเป็นประโยชน์ แต่การเดินทางบนเส้นทางของแม่มดนั้นสามารถทำได้ทั้งแบบเดี่ยวและแบบกลุ่ม ขึ้นอยู่กับความเหมาะสมและความต้องการของแต่ละบุคคลค่ะ"
  },
  {
    "question": "เวทมนตร์ตะวันตกมีรากฐานมาจากอารยธรรมโบราณใช่หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ใช่ เวทมนตร์หลากหลายสายมีต้นกำเนิดมาจากอารยธรรมโบราณทั้งหมด ",
      "B) ทั้งใช่และไม่ใช่ เพราะการที่สายใหม่ๆจะเกิดขึ้นได้ก็ต้องดึงรากฐานจากสายโบราณทั้งนั้น"
    ],
    "answer": "B",
    "explanation": "B)  ทั้งใช่และไม่ใช่ เพราะการที่สายใหม่ๆจะเกิดขึ้นได้ก็ต้องดึงรากฐานจากสายโบราณทั้งนั้น ระบบเวทมนตร์ของโลกเราจะมีทั้งหมด 10 แบบ ได้แก่ ชาแมนหรือเชมัน, เมโสโปเตเมียน, เฮคาของอียิปต์, เวทมนตร์กรีกโบราณ, เฮอร์เมทิค, คาบาลาห์, การแปรธาตุ, Golden Dawn, Wicca, New Age ซึ่งเวทมนตร์ทั้งหมดนี้เรียงตามความเก่าแก่ ทั้งด้านความเชื่อและระบบเวทมนตร์ ซึ่งสายต่างๆส่งอิทธิพลให้กันทั้งสิ้น ดังนั้นการจะบอกว่าเวทมนตร์ตะวันตกมีรากฐานจากอารยธรรมโบราณ \"ทั้งหมด\" ก็ไม่ถูกต้องเสียทีเดียว เพราะมีการสร้างสรรค์และพัฒนาสิ่งใหม่ๆ ขึ้นมาอย่างต่อเนื่อง แต่การจะปฏิเสธรากฐานโบราณก็ทำไม่ได้เช่นกัน เพราะแนวคิดและหลักการพื้นฐานหลายอย่างล้วนมีจุดเริ่มต้นจากอารยธรรมเหล่านั้นค่ะ"
  },
  {
    "question": "เวทมนตร์ขาวคือมนตร์ดี เวทมนตร์ดำมนตร์ชั่วใช่หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ใช่ มนตร์ขาวคือมนตร์ดี คนใช้จะเป็นแม่มดดีเท่านั้น",
      "B) ไม่ เวทมนตร์ไม่ใช่สิ่งแบ่งแยกคนดีคนไม่ดี"
    ],
    "answer": "B",
    "explanation": "B) เวทมนตร์เป็นแค่ศาสตร์และศิลป์ หากเปรียบเทียบเหมือนมันเป็นหนังสือเล่มนึงการมีอยู่ของหนังสือไม่ได้ทำให้มันเป็นสิ่งไม่ดี หนังสือให้ความรู้ คนที่เข้ามาอ่านความรู้นั้นมีอำนาจในการตัดสินว่า จะใช้มันทำดีหรือทำชั่ว เพราะฉะนั้นสิ่งที่ทำให้เวทมนตร์ดีและชั่วเกิดขึ้นมา คือคน ไม่ใช่เวทมนตร์ค่ะ"
  },
  {
    "question": "แม่มดทุกคนต้องเคารพ \"กฏสามเท่า\" ใช่หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ใช่ เพราะมันคือกฏจักรวาล ถ้าส่งอะไรไปจะได้รับกลับมา 3 เท่า",
      "B) ไม่ เพราะไม่ใช่ทุกคนจะใช้ชีวิตตามหลักนั้น "
    ],
    "answer": "B",
    "explanation": "B) กฏสามเท่าเป็น “แนวคิดเชิงจริยธรรม” ที่ถูกสร้างขึ้นในยุคใหม่ ไม่ใช่ทุกคนจะเชื่อในเรื่องกฏแห่งกรรมหรือการทำดีได้ดี ทำชั่วได้ชั่ว ในเชิงประวัติศาสตร์และศาสตร์เวทจริง ๆ หลายวัฒนธรรมโบราณไม่ได้มีแนวคิดแบบนี้ ศาสตร์บางสายเชื่อว่าพลังงาน/เจตจำนงที่ปล่อยออกไป คือเครื่องมือขยายอำนาจของผู้ใช้ ไม่ใช่ “กรรมดีกรรมชั่ว” แบบในศาสนา ดังนั้นกฏสามเท่านี้จึงไม่ใช่กฏจักรวาล เพราะมันใช้ไม่ได้กับแม่มดทุกคนค่ะ "
  },
  {
    "question": "Book of Shadows (สมุดเงา) กับ Grimoire (กรีมัวร์) คือสิ่งเดียวกันใช่หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ไม่ใช่ สองเล่มนี้ต่างกัน ",
      "B) ใช่ คือสิ่งเดียวกัน"
    ],
    "answer": "A",
    "explanation": "A) กรีมัวร์เป็นหนังสือที่บันทึกเนื้อหาที่แม่มดไปเจอตามแหล่งต่างๆ แล้วจดเอาไว้เพื่อป้องกันไม่ให้ตัวเองลืม เป็นเหมือนตำราเวทมนตร์ที่ใช้ส่งต่อหรืออ้างอิง ส่วนสมุดเงา เป็นหนังสือที่ับันทึกคาถาและพิธีกรรมใหม่ที่แม่มดเจ้าของสมุดคิดขึ้นเอง ใช้บันทึกประสบการณ์ส่วนตัวในการฝึก ไม่ว่าจะเป็นการนั่งสมาธิ การท่องคาถา หรือการคิดค้นซิกิลต่างๆ Grimoire = หนังสือสะสมความรู้เวทมนตร์Book of Shadows = สมุดบันทึกเวทมนตร์เฉพาะตัว"
  },
  {
    "question": "ถ้าจะใช้เวทมนตร์ ต้องอัญเชิญเทพ เทพีหรือตัวตนอื่นๆมาช่วยเท่านั้นใช่หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ใช่ จำเป็นต้องมี ไม่งั้นเวทมนตร์จะไม่ส่งผล",
      "B) ไม่จำเป็น ถ้าไม่ได้ทำพิธีใหญ่ก็ไม่ต้องอัญเชิญ"
    ],
    "answer": "B",
    "explanation": "B) การอัญเชิญ (evocation/invocation) จริง ๆ ไม่ใช่กฏบังคับ แต่เป็นวิธีการหนึ่งถ้าเราต้องการพลังเสริมหรือเชื่อมโยงกับพลังงานที่สูงกว่า ก็สามารถอัญเชิญได้ค่ะ แต่ถ้าทุกพิธีจะต้องเตรียมเทียน สมุนไพร เครื่องบูชา ฯลฯ แบบพิธีใหญ่ตลอด เวลาและทรัพยากรจะสิ้นเปลืองเกินจำเป็น หลายๆสายให้ความสำคัญกับเจตจำนง และ พลังส่วนตัวมากกว่า หากฝึกฝนดีพอ เวทมนตร์ระดับเบื้องต้นถึงกลาง ไม่ต้องอัญเชิญก็เห็นผล เหมือนชีวิตมนุษย์ของเราเลยค่ะ เพราะเราจะไม่ขอให้คนอื่นช่วยทุกเรื่อง ต้องมีเรื่องสำคัญมากจึงๆ เราจึงจะขอความช่วยเหลือใช่ไหมคะ?"
  },
  {
    "question": "จะเป็นแม่มดได้ต้องบูชาเทพ เทพี เท่านั้นใช่หรือไม่?",
    "choices": [
      "A) ไม่จำเป็น เวทมนตร์มีอยู่ในธรรมชาติ ไม่ได้มาจากเทพ",
      "B) จำเป็น แม่มดทุกคนต้องมีเทพ หรือเทพี ไม่งั้นเวทมนตร์จะไม่แข็งแกร่ง "
    ],
    "answer": "A",
    "explanation": "A) เทพและเทพีเป็นตัวตนที่มีพลังอำนาจจริง แต่พลังงานที่แม่มดสามารถ นำมาใช้ได้ ไม่ใช่แค่การขอจากเทพเทพีค่ะ พลังเวทมนตร์มีอยู่ในทุกแห่งหน แม้กระทั่งตัวเราเองก็เป็นพลังงานรูปแบบหนึ่ง ดังนั้นเราสามารถใช้เวทมนตร์ได้ แม้ไม่ได้ขอจากเทพเทพีนะคะ"
  }
]
